劉進圖：無力感是選擇而非必然

【明報文章】雨傘運動4周年那天，在金鐘政府總部外有集會，許多泛民政黨的代表都有出席，但參與的市民數目不多，年輕人比例很少。有與會者說，這是因為年輕一代經歷運動挫敗後，心靈受傷而變得政治冷感，覺得無力改變現狀。
這說法也許反映年輕人的感覺，但這無力感其實是一種選擇，而非必然的事實。

問題在是否願做選民投票

不久前我和一個剛進大學念政治與公共行政的年輕人吃午飯，他受雨傘運動啟蒙，很關心香港的政局，但不太肯定可以做什麼，才能促進香港的民主和高度自治。我對他說，8至10年後還能不能做什麼有用的事情，我也不知道，但未來幾年是應該可以的，問題在於年輕一代是否願意登記為選民和投票。

我的分析很簡單，主要是基於人口變化。最近一次立法會選舉顯示，登記選民總數約370萬，投票率約一半，泛民總得票率55%，建制派總得票率40%，餘下5%是中間游離票。香港每年的死亡人數4萬多，當中的登記選民大部分是比較保守的；香港每年有5萬多年輕人年滿18歲合資格成為選民，他們的政治傾向是比較前衛的。如果絕大部分年輕人登記為選民兼投票，加上數以萬計的老年選民離世，此消彼長之下，推動民主的選票比率完全有可能上升，改寫區議會、立法會和特首選委會的選舉結果。

假如區議會452個民選議席有一半以上由非建制派人士贏得，不但許多個區議會的主席要換人，議事風格要改變，特首選委會內非建制派選委數目也會大幅增加100多個，從300多變成400多。建制派要壟斷和操控特首選舉結果，就會相當困難。

當然，北京當局對這個人口變化也是非常在意的。為了避免「失控」，會用盡一切方法來冲淡甚至扭轉這變化趨勢，例如放大量人口進香港，以及吸引更多香港人去大陸，形成另一種此消彼長。中國居民以單程證移居香港，每天配額150人， 一年就是5萬多，但當中大部分是港人大陸配偶和子女，可以彈性安排的估計大約1萬。加上幾千個專才移民，再加上幾千個中國來港讀書學生，以及沒有配額規限的持公務簽證來港的中資機構員工，統統加起來估計也可以每年有2萬至3萬人。

但這些意識形態偏向內地的新增人口，要住滿7年才能成為香港選民，對2020和2024年的立法會選舉影響仍然有限。

所以，建制一方最希望香港年輕人繼續被無力感和政治冷感支配，這樣他們就可以輕鬆地實現得票比率過半、主導各級選舉的戰略目標。到了那個時候，年輕人選擇做什麼或不做什麼，便再也沒有關係了。

作者是資深傳媒人

[劉進圖]

其實講得好啱

瞓撚醒未

區議會其實係一場資源爭奪戰，份糧同薪津、阻止保皇黨利益輸送畀衛星組織，
不過好多人仲係唔明，不屑於呢啲地區服務，寧願上網呃下LIKE算。

尤其是班焦土派

個玩法完全唔同立法會。區議會根本無乜機會俾所謂泛民出賣大家啲咩利益，因為班友根本未去到識或未有機會舔實際利益例如工程之類。

點會無？而家都好多小白象工程

依家啲區議會小白象全部俾共狗攞晒。我講得唔好，我想話啲人成日因爲飯民喺立法會做7事，就區議會唔投係一件好on9嘅事

唔關焦唔焦土派事，
係有一大班人並唔係真係想爭取民主，而係想透過爭取民主嘅過程中獲得私利，例如獲得認同、獲得名氣，
佢哋會不斷喺網上講一大堆冠冕堂皇嘅說話，
到叫佢哋真係落街做下嘢，衝擊又好，文宣又好，佢哋就扮睇唔到，
而呢堆人又會互相認同，令個生態圈不斷循環，香港一大死因就係太多呢類人。

區議會立法會都試過dq
真係唔明呢一刻仲選選選選乜鳩

要拎d資源